\chapter{Requisitos no funcionales}
\section{Facilidad de uso}
\section{Confiabilidad}
\begin{itemize}
\Requisito{N1}{El sistema debe estar implementado bajo unos modelos y unas prácticas que minimicen la necesidad de corrección de errores de implementación en el futuro.}{Alta}{}
\end{itemize}

\section{Perfomance}
\begin{itemize}
\Requisito{N2}{El sistema debe ser rápido en tiempo de ejecución, y por tanto debe estar optimizado para funcionar lo más rápido posible.}{Imprescindible}{}
\end{itemize}

\section{Restricciones de diseño}
\begin{itemize}
\Requisito{N3}{El sistema debe estar diseñado con la idea de poder portarlo con facilidad a otras arquitecturas o sistemas operativos.}{Imprescindible}{}
\end{itemize}

\section{Seguridad}
\begin{itemize}
\Requisito{N4}{El sistema debe ser resistente a ataques por parte de piratas informáticos ya sea local o remotamente.}{Medio}{}
\end{itemize}

\section{Documentación de usuario y sistemas de ayuda}
\begin{itemize}
\Requisito{N5}{El sistema debe disponer de una documentación de diseño del mismo.}{Imprescindible}{}
\Requisito{N6}{El sistema debe disponer de una guía de funciones, objetos y clases que permitan a un desarrollador utilizarlo con facilidad.}{Imprescindible}{}
\end{itemize}

\section{Interfaces}
\subsection{Interfaces de usuario}
\begin{itemize}
\Requisito{N7.1}{El sistema debe proporcionar un interfaz para la visualización, audición e interactividad con el sistema.}{Imprescindible}{}
\end{itemize}
%\subsection{Interfaces Hardware}
\subsection{Interfaces Software}
\begin{itemize}
\Requisito{N7.2}{El sistema debe proporcionar un interfaz software que permita utilizarlo para desarrollar programas, es decir, debe ser integrable a un compilador y un generador de código máquina.}{Imprescindible}{}
\end{itemize}
%\subsection{Interfaces de comunicación}

