%\subsubsection{Relaciones}
%\begin{itemize}
%\end{itemize}
%\subsubsection{Atributos}
%\begin{itemize}
%\end{itemize}
%\subsubsection{Métodos}
%\begin{itemize}
%\item +inicializador \newline
%\end{itemize}
%\subsubsection{Parámetros de instanciación}
%\begin{itemize}
%\end{itemize}

\chapter{Mecanismos de control general}
\section{Bucle principal}
\subsection{main\_loop}
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Depende de \Clase{Procesos.sistema\_impl}.
\item Depende de \Clase{Vista.motor}.
\end{itemize}
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
\item sistema\_procesos : Procesos.sistema \newline
El sistema de procesos que ejecutará el bucle principal.
\item seguir\_bucle : boolean \newline
Guarda para saber cuándo debe terminar la ejecución del bucle principal.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +sistema\_procesos : Procesos.sistema \newline
Getter.
\item +fin\_bucle \newline
Ordena la detención del bucle principal al finalizar la vuelta actual.
\item +leer\_entrada \newline
Lee y procesa los eventos de entrada.
\item +ejecutar\_procesos \newline
Lanza la ejecución del sistema de procesos.
\item +ejecutar\_motor\_grafico \newline
Lanza una actualización del motor gráfico.
\item +ejecutar\_motor\_sonido \newline
Lanza una actualización del motor de sonido. Como actualmente no hay ningún motor de sonido implementado, este método no hace nada.
\item +mostrar\_resultados \newline
Lanza la ejecución del motor gráfico y de sonido.
\item +ejecutar \newline
Bucle principal. Mientras no se llame a fin\_bucle, llama en un bucle infinito a leer\_entrada, ejecutar\_procesos y mostrar\_resultados.
\end{itemize}

\subsection{main}
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Depende de \Clase{main\_loop}.
\item Depende de \Clase{Vista.motor}.
\item Depende de \Clase{Vista.proxy\_motor}.
\item Depende de \Clase{Procesos.sistema}.
\item Depende de \Clase{Logica.proceso\_base}.
\item Depende del subsistema SDL.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +inicializar\_SDL \newline
Inicializa el subsistema SDL, y establece el título de la ventana.
\item +detener\_SDL \newline
Detiene la biblioteca SDL.
\item +inicializar\_motor\_grafico \newline
Establece e inicializa el motor gráfico "OpenGL".
\item +detener\_motor\_grafico \newline
Termina la ejecución del motor gráfico que esté instalado.
\item +inicializar\_motor\_sonido \newline
Establece e inicializa el motor de sonido. Como no hay ningún motor de sonido implementado, no hace nada.
\item +detener\_motor\_sonido \newline
Termina la ejecución del motor de sonido. Como no hay ningún motor de sonido implementado, no hace nada.
\item +lanzar\_proceso\_base \newline
Instancia la clase \Clase{Lógica.proceso\_base} y lo añade al sistema de procesos.
\item +ejecutar \newline
Inicializa SDL, los motores gráficos y de sonido, lanza el proceso base y llama a ejecutar, del bucle principal. Cuando acabe, detiene los motores y la biblioteca SDL. Este método es el punto de entrada del programa.
\end{itemize}


\section{Lógica}
\subsection{proceso\_base}
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Es una especificación de \Clase{Procesos.proceso\_abstract}.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +ejecutar \newline
El punto de entrada de la lógica de la aplicación.
\end{itemize}
