%\subsubsection{Relaciones}
%\begin{itemize}
%\end{itemize}
%\subsubsection{Atributos}
%\begin{itemize}
%\end{itemize}
%\subsubsection{Métodos}
%\begin{itemize}
%\item +inicializador \newline
%\end{itemize}
%\subsubsection{Parámetros de instanciación}
%\begin{itemize}
%\end{itemize}


\chapter{Clases generales}
En este capítulo se describen algunas clases de uso general que se utilizan en el sistema.

\section{Patrón observador}
Estas clases son las clases generales de uso con el patrón observador.
\subsection{\emph{observador}}
Implementa un observador abstracto.
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +actualizar \newline
Ordena la actualización del estado del Observador.
\end{itemize}

\subsection{\emph{sujeto}}
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Depende de \Clase{Observador}.
\end{itemize}
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
\item observadores : \Clase{Observador} list \newline
Los observadores que están observando al sujeto en concreto.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +observadores : \Clase{Observador} list \newline
Los observadores que están observando al sujeto en concreto.
\item +añadir\_observador (o:\Clase{observador}) \newline
Pone un nuevo observador en la lista de observadores.
\item +eliminar\_observador (o:\Clase{observador}) \newline
Quita un observador de la lista de observadores.
\item +notificar \newline
Llama al método \emph{actualizar} para cada observador en la lista de observadores.
\end{itemize}

\section{Agregadores}
Clases que actúan como agregadores con características especiales.

\subsection{agregador}
Un agregador genérico y parametrizado. 't es el tipo del objeto agregado para una instancia concreta de \Clase{agregador}.
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
\item contenido : \emph{Conjunto vacío} \newline
Los objetos, agregados mediante el módulo Conjunto.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +agregar (x:'t) \newline
Agrega el objeto.
\item +quitar (x:'t) \newline
Quita el objeto.
\item +pertenece (x:'t) : bool \newline
Comprueba si el objeto ya está agregado al agregador.
\item +obtener\_todos : 't list \newline
Devuelve una lista con todos los objetos del agregador.
\end{itemize}

\subsection{agregador\_observado}
Es un \Clase{agregador} que además es un \Clase{sujeto} dentro del patrón observador. Notifica a sus \Clase{Observadores} cuando agrega o quita un elemento. El tipo del objeto agregado es 't.
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Es una especificación de 't \Clase{agregador} (un \Clase{Agregador} de objetos de tipo 't).
\item Es una especificación de sujeto.
\end{itemize}
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
\item ultima\_accion : t\_ultima\_accion option \newline
Almacena la última operación que hizo el agregador, ya sea agregar o quitar.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +ultima\_accion : t\_ultima\_accion \newline
Devuelve la última operación del agregador, o falla si no hubo última.
\item +agregar (x:'t) \newline
Agrega un objeto, guarda \emph{Agregar} como última acción y notifica a sus observadores.
\item +quitar (x:'t) \newline
Desagrega un objeto, guarda \emph{Quitar} como última acción y notifica a sus observadores.
\end{itemize}

\subsection{asociador}
Asocia objetos de tipo 'a a objetos de tipo 'b, de tal manera que cada objeto de tipo 'a dentro del asociador tiene un objeto de tipo 'b.
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
\item contenido : \emph{Asociador vacío} \newline
Las parejas de objetos, asociadas mediante el módulo Asociador.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +asociar (a:'a) (b:'b) \newline
Asocia al objeto a con el objeto b.
\item +quitar\_asociación (a:'a) \newline
Elimina dentro del asociador la relación entre el objeto a y su asociado.
\item +buscar\_asociado (a:'a) : 'b \newline
Busca el objeto asociado al objeto a. Falla si no hay ninguno.
\end{itemize}


\section{Ficheros}
Estas clases se refieren a ficheros y mecanismos similares.
\subsection{\emph{dispositivo\_entrada\_caracteres}}
Clase abstracta que provee el interfaz para acceder a un dispositivo de lectura del que se pueden leer caracteres. Al leer todos los métodos avanzan el puntero de lectura y lanzan una excepción \emph{End\_of\_file} si se intenta leer más allá de los límites del fichero.
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +leer\_caracter : char \newline
Lee un caracter y avanza el puntero de lectura.
\item +leer\_linea : string \newline
Lee hasta encontrar un retorno de carro.
\item +leer\_cadena (n:int) : (int * string) \newline
Intenta leer n caracteres. Devuelve la cadena leída y el número de caracteres leídos. Si llega al final del fichero antes de leer n caracteres devuelve la cantidad leída sin lanzar ninguna excepción.
\item +leer\_cadena\_completa (n:int) : string \newline
Lee n caracteres. Si no hay caracteres suficientes lanza la excepción \emph{End\_of\_file}.
\item +longitud : int \newline
La longitud completa del fichero.
\item +posición\_lectura : int \newline
La posición del puntero de lectura.
\item +set\_posicion\_lectura (n:int) \newline
Cambia la posición del puntero de lectura.
\end{itemize}

\subsection{fichero\_entrada}
Implementa la lectura de un fichero de disco.

\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Es una especificación de \Clase{Dispositivo entrada caracteres}
\end{itemize}
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
\item archivo : in\_channel \newline
El manejador del archivo.
\end{itemize}
\subsubsection{Parámetros de instanciación}
\begin{itemize}
\item fn : string \newline
La ruta del fichero en disco.
\end{itemize}

\section{Matemáticas}
\subsection{vector}
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Depende de \Clase{Matriz}.
\end{itemize}
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
\item vector : float array \newline
Un array con el contenido del vector.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +to\_list : float list \newline
El contenido del vector como lista.
\item +to\_array : float array \newline
El contenido del vector como array.
\item +num\_elementos : int \newline
El número de elementos o dimensión del vector.
\item +dimensión : int \newline
Lo mismo que num\_elementos.
\item +elemento (i:int) : float \newline
El elemento i-ésimo del vector, empezando por 1.
\item +suma (v2:vector) : vector \newline
Suma dos vectores elemento a elemento. Tienen que tener la misma cantidad de elementos.
\item +producto\_escalar (e:float) : vector \newline
Devuelve un vector de tal manera que es el resultado de multiplicar cada elemento del vector actual por e.
\item +producto\_interior (b:vector) : float \newline
Siendo los vectores a y b devuelve
\begin{math}
\sum_{} a_{i} b_{i}
\end{math}
\item +longitud : float \newline
Siendo a el vector devuelve
\begin{math}
\sqrt{\sum_{} a_{i}^2}
\end{math}
\item +a\_unitario : vector \newline
Escala el vector hasta que su longitud es 1.
\item +a\_fila : matriz \newline
Convierte el vector en una matriz fila.
\item +a\_columna : matriz \newline
Convierte el vector en una matriz columna.
\item +fila\_por\_matriz (m:matriz) : vector \newline
Multiplica el vector como fila por la matriz.
\item +producto\_cruzado (b:vector) : vector \newline
Realiza el producto cruzado, también llamado producto vectorial o producto externo, de dos vectores ambos de 2 o 3 dimensiones.
\item +a\_string : string \newline
Devuelve una cadena de texto con el contenido del vector en un formato fácilmente legible por personas.
\end{itemize}
\subsubsection{Parámetros de instanciación}
\begin{itemize}
\item v : float array \newline
Un array con los elementos que contendrá el vector.
\end{itemize}

\subsection{vector2}
Un alias para \Clase{vector}, pero garantiza que será un vector de dimensión 2.

\subsection{vector3}
Un alias para \Clase{vector}, pero garantiza que será un vector de dimensión 3.

\subsection{vector4}
Un alias para \Clase{vector}, pero garantiza que será un vector de dimensión 4.


\subsection{matriz}
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Depende de \Clase{vector}.
\end{itemize}
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
\item mat : float array array \newline
Contiene la matriz como un array de arrays.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +num\_filas : int \newline
El número de filas de la matriz.
\item +num\_columnas : int \newline
El número de columas de la matriz.
\item +extrae\_fila (i:int) : vector \newline
Extrae la fila i-ésima de la matriz, empezando por 1.
\item +extrae\_columna (j:int) : vector \newline
Extrae la columna j-ésima de la matriz, empezando por 1.
\item +extrae\_elemento (i:int) (j:int) : float \newline
Siendo M la matriz extrae el elemento 
\begin{math}
M_{ij}
\end{math}.
\item +extrae\_submatriz (i1:int, i2:int) (j1:int, j2:int) : matriz \newline
Extrae la submatriz compuesta por las filas desde i1 hasta i2 (ambos incluídos) y columnas desde j1 hasta j2 (ambos incluídos), empezando la cuenta de filas y columnas por 1.
\item +matriz\_por\_matriz (m2:matriz) : matriz \newline
Devuelve el producto de las dos matrices.
\item +matriz\_por\_columna (v:vector) : vector \newline
Multiplica la matriz por el vector como columna y devuelve el resultado.
\item +traspuesta : matriz \newline
Transpone la matriz.
\item +cambia\_elemento (i:int) (j:int) (nv:float) \newline
Cambia el elemento $M_{ij}$ por nv.
\item +duplica : matriz \newline
Devuelve una copia de la matriz.
\item +a\_string : string \newline
Devuelve la matriz como una cadena de texto legible por una persona.
\end{itemize}
\subsubsection{Parámetros de instanciación}
\begin{itemize}
\item m : float array array \newline
Un array de arrays los elementos que contendrá la matriz.
\end{itemize}

\subsection{cuaternion}
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Depende de \Clase{vector}.
\item Depende de \Clase{Matriz}.
\end{itemize}
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
\item a1 : float \newline
La parte real del cuaternión.
\item a2 : float
\item a3 : float
\item a4 : float \newline
(a2, a3, a4) conforman la parte imaginaria del cuaternión.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +valor : (float * float * float * float) \newline
El contenido del cuaternión como (a1, a2, a3, a4).
\item +suma (c2:cuaternion) : cuaternion \newline
Suma dos cuaterniones, elemento a elemento.
\item +conjugado : cuaternion \newline
El conjugado del cuaternión, es decir, otro cuaternión en el que la parte imaginaria ha sido cambiada de signo.
\item +producto (c2:cuaternion) : cuaternion \newline
Siendo c1 y c2 los cuaterniones, devuelve c1 · c2. El producto de dos cuaterniones es asociativo, pero no conmutativo.
\item +longitud : float \newline
Devuelve $\sqrt{\sum a_{i}}$.
\item +a\_unitario : cuaternion \newline
Escala el cuaternión hasta que su longitud sea 1.
\item +extrae\_rotacion : (vector * float) \newline
Para un cuaternión que expresa una rotación, devuelve dicha rotación como un vector alrededor del que se rota y el ángulo que se rota, en radianes.
\item +extrae\_vector : vector \newline
Para un cuaternión que expresa un vector, devuelve el vector.
\item +a\_matriz\_rotacion : matriz \newline
Convierte un cuaternión que expresa una rotación en una matriz de rotación.
\item +to\_string : string \newline
Devuelve una cadena de texto con el cuaternión en forma legible.
\end{itemize}
\subsubsection{Parámetros de instanciación}
\begin{itemize}
\item a1 : float\newline
El término real del cuaternión.
\item v : (float * float * float) \newline
El término imaginario del cuaternión.
\end{itemize}

\section{Procesos}
\subsection{\emph{sistema}}
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Depende de \Clase{proceso}.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +ejecutar\_procesos \newline
Da una ráfaga de CPU a todos los procesos normales.
\item +ejecutar\_dormidos \newline
Da una ráfaga de CPU a los procesos dormidos.
\item +añadir\_proceso (p:proceso) \newline
Añade un proceso al sistema de procesos.
\end{itemize}

\subsection{\emph{prioridad}}
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Depende de \Clase{Proceso}.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +valor : int \newline
El número de prioridad.
\item +ejecutar\_procesos \newline
Da una ráfaga de CPU a los procesos normales que tenga asignada esta prioridad.
\item +ejecutar\_dormidos \newline
Da una ráfaga de CPU a los procesos dormidos que tenga asignada esta prioridad.
\item +añadir\_proceso (p:proceso) \newline
Añade un proceso al sistema de procesos.
\item +eliminar\_proceso (p:proceso) \newline
Elimina un proceso del sistema de procesos.
\item \#pre\_proceso \newline
Es llamado antes de que cualquier prioridad empiece a ejecutar procesos.
\item \#post\_proceso \newline
Es llamado después de que las prioridades hayan ejecutado todos los procesos.
\end{itemize}

\subsection{\emph{proceso}}
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Depende de \Clase{prioridad}.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +estado : t\_estado \newline
Devuelve el estado del proceso como \emph{Normal}, \emph{Dormido}, \emph{Congelado}, \emph{Muerto}.
\item +prioridad : int \newline
El valor de prioridad del proceso.
\item +set\_prioridad (i:int) \newline
Cambia la prioridad del proceso.
\item +ejecutar \newline
Método al que se llama para dar una ráfaga de CPU al proceso.
\item +ejecutar\_dormido \newline
Método al que se llama para dar una ráfaga de CPU al proceso si está dormido.
\item +señal (s:t\_señal) \newline
Envía una señal al proceso, ya sea \emph{Despertar}, \emph{Dormir}, \emph{Congelar} o \emph{Matar}.
\item +evento\_despertar
\item +evento\_dormir
\item +evento\_congelar
\item +evento\_matar
Estos métodos son llamados cuando el proceso recibe una señal.
\item +lanzar (p:proceso) \newline
Mete un nuevo proceso en el sistema de procesos.
\end{itemize}

\subsection{prioridad\_impl}
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Es una especificación de \Clase{prioridad}.
\item Depende de \Clase{proceso}.
\item Depende de \Clase{sistema}.
\end{itemize}
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
\item normales : proceso list
\item dormidos : proceso list
\item congelados : proceso list
Almacena los procesos según el tipo en esta prioridad.
\item normales\_modificados : proceso list
\item dormidos\_modificados : proceso list
\item congelados\_modificados : proceso list
Almacena los procesos según el tipo mientras cambian durante la ráfaga de CPU actual.
\item prioridad : int \newline
Almacena el valor de prioridad.
\end{itemize}

\subsection{sistema\_impl}
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Es una especificación de \Clase{sistema}.
\item Depende de \Clase{prioridad}.
\item Instancia \Clase{prioridad impl}.
\item Depende de \Clase{proceso}.
\end{itemize}
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
\item prioridades : prioridad list\newline
Guarda las prioridades del sistema ordenadas por valor.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item -pre\_proceso \newline
Lanza el método pre\_proceso para cada prioridad.
\item -post\_proceso \newline
Lanza el método post\_proceso para cada prioridad.
\end{itemize}

\subsection{\emph{proceso\_abstract}}
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Es una especificación de \Clase{proceso}.
\item Depende de \Clase{prioridad}.
\end{itemize}
%\subsubsection{Atributos}
%\begin{itemize}
%\end{itemize}
%\subsubsection{Métodos}
%\begin{itemize}
%\end{itemize}

\section{Recursos}
Las siguientes clases organizan la instanciación y destrucción de objetos cuyo coste de instanciación sea muy alto (por ejemplo, objetos grandes cargados de disco).
\subsection{\emph{cargador}}
Organiza la carga o descarga de un recurso. El tipo de recurso cargado es 't.
%\subsubsection{Relaciones}
%\begin{itemize}
%\end{itemize}
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
\item estado : t\_estado \newline
El estado de carga del recurso. Los estados disponibles son \emph{No\_cargado}, \emph{Carga\_incompleta(porcentaje)}, \emph{Cargado}, \emph{Descarga\_incompleta}, \emph{Error\_carga(descripción)}, \emph{Error\_descarga(descripción)}.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +estado : t\_estado \newline
El estado de carga del recurso.
\item \#cambia\_estado (n:t\_estado) \newline
Cambia el estado de carga.
\item +\emph{cargar} \newline
Comienza la carga del recurso.
\item +\emph{descargar} \newline
Comienza la descarga del recurso.
\item +\emph{obtener} : 't \newline
Devuelve el recurso cargado.
\item +\emph{clonar} : 't \newline
Para un recurso ya cargado, devuelve una copia del recurso.
\end{itemize}

\subsection{\emph{a\_instanciador}}
Instancia objetos de tipo 't.
%\subsubsection{Relaciones}
%\begin{itemize}
%\end{itemize}
%\subsubsection{Atributos}
%\begin{itemize}
%\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +\emph{cargar} \newline
Carga el recurso asociado al objeto.
\item +\emph{descargar} \newline
Descarga el recurso asociado al objeto.
\item +\emph{obtener} : 't \newline
Instancia el objeto.
\item +\emph{obtener\_duplicado} : 't \newline
Hace una copia del objeto.
\item +\emph{estado} : t\_estado \newline
El estado de carga del recurso.
\end{itemize}

\subsection{\emph{instanciador}}
Instancia objetos de tipo 'obj a partir datos de instanciación (tipo 'datos).
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Es una especificación de \Clase{'obj A\_instanciador}.
\item Depende de \Clase{'datos Cargador}.
\end{itemize}
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
\item mi\_cargador : 'datos cargador \newline
El cargador que utiliza este instanciador para obtener los datos necesarios para instanciar el objeto.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item \#\emph{instanciar} (d:'datos) : 'obj \newline
Instancia un objeto a partir de los datos indicados.
\end{itemize}

\subsection{\emph{instanciador\_hilos}}
Similar a la clase \Clase{Instanciador}, instancia objetos de tipo 'obj a partir datos de instanciación (tipo 'datos), pero usa hilos para la carga, con el fin de que ésta ocurra en segundo plano.
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Es una especificación de \Clase{'obj A\_instanciador}.
\item Depende de \Clase{'datos Cargador}.
\end{itemize}
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
\item mi\_cargador : 'datos cargador \newline
El cargador que utiliza este instanciador para obtener los datos necesarios para instanciar el objeto.
\item hilo : Thread.t option \newline
Almacena el identificador de hilo para la carga diferida.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +cargar \newline
Comienza la carga del recurso en un hilo separado.
\item +descargar \newline
Comienza la descarga del recurso en un hilo separado.
\item \#\emph{instanciar} (d:'datos) : 'obj \newline
Instancia un objeto a partir de los datos indicados.
\end{itemize}

\subsection{gestor\_recursos}
Asocia y organiza la carga de recursos del tipo 'obj. Cada recurso es identificado por una cadena de texto.
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Depende de \Clase{a\_instanciador}.
\end{itemize}
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
\item contenido : GestorRecursos vacío \newline
Almacena los instanciadores utilizando el módulo GestorRecursos.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +nuevo\_instanciador (id:string) (ob: 'obj a\_instanciador) \newline
Añade un instanciador nuevo asociado a la cadena id.
\item \#get\_item (id:string) : 'obj a\_instanciador \newline
Devuelve el instanciador asociado a la cadena id.
\item +cargar (id:string) \newline
Carga el recurso asociado a la cadena id.
\item +descargar (id:string) \newline
Descarga el recurso asociado a la cadena id.
\item +obtener (id:string) : 'obj \newline
Instancia el recurso asociado a la cadena id.
\item +estado (id:string) : t\_estado \newline
Obtiene el estado del cargador asociado al recurso id.
\item +cargado (id:string) : bool \newline
Devuelve \emph{true} si el recurso de nombre id está cargado.
\item +obtener\_duplicado (id:string) : 'obj \newline
Clona el recurso asociado a la cadena id.
\item +forzar\_obtener (id:string) : 'obj \newline
Instancia el recurso asociado a la cadena id, ordenando su carga si no está cargado y esperando hasta que lo esté.
\end{itemize}

\section{Registro}
Este fichero ha sido organizado como un módulo procedural simple. Implementa un sistema simple para guardar mensajes o notificaciones con fines depurativos. Los mensajes se escriben en pantalla al terminar la ejecución del programa.
\begin{itemize}
\item Registro.mensaje (m:string) \newline
Almacena un mensaje en el registro.
\item Registro.advertencia (a:string) \newline
Almacena en el registro un mensaje importante.
\item Registro.error (e:string) \newline
Almacena en el registro una notificación de error.
\end{itemize}

\section{Vista}
Proporciona algunas clases de ayuda para implementar parte del patrón Modelo-Vista-Controlador.

\subsection{\emph{motor}}
%\subsubsection{Relaciones}
%\begin{itemize}
%\end{itemize}
%\subsubsection{Atributos}
%\begin{itemize}
%\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +\emph{inicializar} \newline
Inicializa el motor.
\item +\emph{ejecutar} \newline
Permite al motor hacer su parte de la representación para el presente fotograma.
\item +\emph{terminar} \newline
Libera los recursos asociados al motor.
\end{itemize}

\subsection{proxy\_motor}
Implementa un patrón proxy para un motor.
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Es una especificación de \Clase{motor}.
\end{itemize}
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
\item motor\_final : motor option \newline
El motor que está situado detrás del proxy.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +set\_motor\_final (m: motor option)
\item +get\_motor\_final : motor \newline
Getter y setter para motor\_final.
\item inicializar
\item ejecutar 
\item terminar \newline
Llama al método correspondiente en motor\_final.
\end{itemize}

\subsection{gestor\_motores}
Anota y gestiona todos los motores de un tipo.
\subsubsection{Relaciones}
\begin{itemize}
\item Depende de \Clase{motor}.
\end{itemize}
\subsubsection{Atributos}
\begin{itemize}
\item motores\_disponibles : (string * motor) list \newline
Almacena los motores existentes, junto con un nombre para cada uno.
\end{itemize}
\subsubsection{Métodos}
\begin{itemize}
\item +obten\_motor (nombre:string) \newline
Devuelve el motor con el nombre indicado.
\item +registra\_motor (nombre:string) (m:motor) \newline
Registra un motor con el nombre indicado.
\end{itemize}

