\chapter{Introducción}
El videojuego es uno de los últimos tipos de entretenimiento inventados. Heredando su legado de la imaginación y la informática, el videojuego es la especificación en forma de programa informático de lo que la mente del diseñador pensó que sería divertido y entretenido.

\chapter{Propiedades del videojuego}
El videojuego tiene muchas propiedades, algunas heredadas de la informática o el juego, y otras que aparecen en el desarrollo del mismo.
\section{Propiedades objetivas}
Con este nombre calificaremos las propiedades que son fácilmente medibles.
\begin{itemize}
\item Coste de desarrollo \newline El videojuego, como programa informático, tiene un coste que es lo que se gasta una empresa para desarrollarlo.
\item Calidad gráfica \newline Define la calidad que tiene la parte visual del juego.
\item Calidad de sonido \newline Define la calidad que tiene la parte auditiva del juego.
\item Linealidad \newline Define la libertad que tiene el jugador dentro del juego para tomar decisiones.
\item Trama \newline Al igual que una película, la trama de un videojuego define una historia en la que el jugador participa, típicamente como protagonista.
\item Género \newline El género de un videojuego define el estilo de dificultades e interactividad.
\end{itemize}
\section{Propiedades subjetivas}
Con este nombre calificaremos las propiedades cuya medida sea difícil o imposible.
\begin{itemize}
\item Dificultad \newline
\item Adictividad \newline
\item Jugabilidad \newline
\item Diversión \newline
\item Inmersión \newline
\item Interactividad \newline

\end{itemize}
\chapter{Géneros del videojuego}
Al igual que hay distintos géneros de películas, pongamos por ejemplo, comedias, películas bélicas, de espías o del oeste; también hay géneros en el videojuego. El género determina la interactividad y, a menudo, el argumento. A continuación hay una lista de los géneros más famosos del videojuego.
\begin{itemize}
\item FPS o First Person Shooters \newline
Juegos de disparos, donde el punto de vista es el que tendría el protagonista. El jugador juega dentro del papel de una persona envuelta en un mundo de armas de fuego en el que tiene que sobrevivir. Las capacidades necesarias en este tipo de juego suelen ser la capacidad de esconderse, la emboscada y la puntería con las armas.
\item Estrategia \newline
Juegos en los que el jugador ve la acción pero no está implicado directamente. Típicamente el jugador ve el mundo desde un punto de vista superior, de la misma manera que el jugador de ajedrez ve el tablero desde arriba. En estos juegos, el jugador envía órdenes a sus piezas, las unidades, que son las que deberán luchar contra otras piezas para ganar la partida. Las capacidades necesarias en este tipo de juego suelen ser la organización, la planificación y el conocimiento del enemigo.
\item Simuladores \newline
Juegos que simulan de una manera lo más realista posible situaciones del mundo real, o situaciones que podrían darse en el mundo real. El jugador se ve envuelto en un entorno muy parecido a la realidad, en el que su habilidad determina el desenlace de la situación. A menudo se simula el control de un vehículo, típicamente un avión. Las capacidades necesarias en este tipo de juego suelen ser las necesarias para la situación real correspondiente.
\item Puzzles \newline

\end{itemize}
